\chapter{Manual de usuario}
\label{anexo:manual_usuario}

Este anexo describe el uso básico de Harmony Hub desde el punto de vista de una
persona usuaria final.

\section{Requisitos previos}
\label{sec:manual_usuario_requisitos}

Para utilizar la aplicación se necesita:

\begin{itemize}
    \item un dispositivo Android con la aplicación instalada;
    \item conexión a Internet;
    \item una cuenta de usuario autenticable en la app;
    \item una cuenta de Spotify para generar playlists reales;
    \item permiso de micrófono únicamente si se quiere analizar el entorno.
\end{itemize}

No es necesario conceder acceso al micrófono para completar el flujo principal,
ya que el análisis del entorno es opcional.

\section{Instalación o acceso}
\label{sec:manual_usuario_instalacion}

En el entregable actual, la aplicación se encuentra instalada en un dispositivo
Android físico. El acceso para la persona usuaria consiste simplemente en abrir
la app, iniciar sesión y trabajar con ella desde el móvil.

Para que el flujo completo funcione con generación de playlists reales, el
backend debe estar activo en la infraestructura de demostración y accesible
desde la misma red que el dispositivo. Esta dependencia no afecta al uso normal
de la interfaz, pero sí a la creación de playlists y al cierre completo del
ciclo con Spotify.

Una vez abierta la app, el flujo inicial es:

\begin{enumerate}
    \item iniciar sesión o registrarse;
    \item acceder a la pantalla principal;
    \item conectar la cuenta de Spotify cuando la app lo solicite;
    \item volver al inicio para comenzar un check-in.
\end{enumerate}

\section{Uso básico}
\label{sec:manual_usuario_uso_basico}

El flujo de uso normal puede resumirse en seis pasos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Iniciar un check-in.} El usuario accede a la pantalla de
    check-in y responde preguntas breves sobre su momento actual.
    \item \textbf{Indicar el objetivo de la sesión.} Puede elegir, por ejemplo,
    foco, relajación o energía.
    \item \textbf{Ajustar preferencias.} La app permite indicar intensidad,
    preferencia vocal, nivel de exploración, popularidad deseada y resultado
    esperado.
    \item \textbf{Analizar el entorno si se desea.} Opcionalmente puede medir
    el contexto acústico del momento.
    \item \textbf{Generar la recomendación.} La aplicación muestra la sesión
    sugerida y, si el usuario la acepta, permite crear la playlist real.
    \item \textbf{Cerrar con feedback.} Tras escuchar la playlist, el usuario
    puede valorar si le resultó útil y cómo terminó la sesión.
\end{enumerate}

\section{Funcionalidades principales}
\label{sec:manual_usuario_funcionalidades}

\subsection*{Check-in contextual}

Permite describir el momento actual del usuario mediante una interacción breve.
Es la puerta de entrada del sistema y condiciona la recomendación posterior.

\subsection*{Recomendación de sesión}

La app devuelve un modo sugerido y una explicación funcional del perfil
musical esperado. Esta recomendación puede apoyarse en reglas contextuales y,
cuando existe evidencia suficiente, en aprendizaje acumulado.

\subsection*{Generación de playlist en Spotify}

Si la cuenta está conectada correctamente, la recomendación puede materializarse
como playlist real dentro de Spotify. La aplicación crea la lista y enlaza su
identificador con la sesión correspondiente.

\subsection*{Historial}

El usuario puede revisar sesiones anteriores, playlists generadas y parte de la
trazabilidad funcional acumulada.

\subsection*{Aprendizaje personal}

La app muestra información resumida sobre el aprendizaje del sistema respecto a
las preferencias del usuario, incluyendo pesos contextuales y estables cuando
existe suficiente actividad acumulada.

\subsection*{Modos guardados}

Para situaciones recurrentes, el sistema permite conservar accesos o modos
rápidos, de forma que no sea necesario repetir siempre la misma interacción
desde cero.

\section{Resolución de problemas frecuentes}
\label{sec:manual_usuario_problemas}

\subsection*{No se puede conectar Spotify}

Comprobar que:

\begin{itemize}
    \item la cuenta de Spotify ha aceptado la autorización;
    \item la redirección OAuth está bien configurada;
    \item el backend de demostración está en ejecución y accesible desde la red local;
    \item la conexión de red está disponible.
\end{itemize}

\subsection*{La recomendación se genera, pero la playlist falla}

Esto suele estar relacionado con restricciones externas de Spotify, problemas
temporales de materialización o falta de conectividad con el backend. En ese
caso conviene:

\begin{itemize}
    \item esperar unos minutos si hubo demasiadas búsquedas seguidas;
    \item volver a intentar la generación más tarde;
    \item comprobar que el móvil mantiene conectividad con la red de la demostración;
    \item comprobar que la cuenta de Spotify sigue conectada.
\end{itemize}

\subsection*{El entorno no se analiza}

Si no se ha concedido permiso de micrófono, la app seguirá funcionando, pero
sin apoyo acústico del entorno. Basta con conceder permiso cuando se quiera
utilizar esa funcionalidad.

\subsection*{No se aprecia aprendizaje todavía}

El sistema puede funcionar desde la primera sesión, pero la personalización
aprendida necesita varias sesiones cerradas con feedback. Si el usuario todavía
no ve cambios claros, conviene seguir completando sesiones y aportar feedback
útil al final de cada una.
